\section{2O3 Michelson-Interferometer}

\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}

Aufgrund der Welleneigenschaften kann monochromatisches, kohärentes Licht mit sich selber interferieren. Genau dies macht sich ein Interferometer, hier speziell das Michelson-Inteferometer zu nutze. Das Licht, welches hier aus einem Laser kommt, wird durch einen Strahlteiler zweigeteilt und auf einem Schirm wieder übereinander gelagert. Hat man den Aufbau richtig justiert, sieht man ein Interferenzmuster. Treffen die zwei Wellen ohne Phasenverschiebung aufeinander, dann entsteht sogenannte konstruktive Interferenz. Bei einer Phasenverschiebung um $\pi$, dann entsteht destruktive Interferenz. Bei anderen Phasenunterschieden überlagern sich beide Effekte. Wenn man ein Kreismuster sieht, gilt folgende Bedingung für die Maxima
\begin{equation}
2d\cdot cos\theta = m\lambda, \quad m=0,1,2,... 
\end{equation}
$d$ ist der Weglängenunterschied, $\theta$ der Winkel des Strahls gemessen zur Normalen des Schirms, $\lambda$ die Wellenlänge des Lichtes und $m\in \mathbb{N}_0$ als Anzahl der Maxima.
Da wir die Strahlen immer im Mittelpunkt betrachten werden, vereinfacht sich die Formel zu 
\begin{equation}
2d = m\lambda, \quad m=0,1,2,...
\label{eq:wegdifferenz}
\end{equation}

Es sei hier noch gesagt, dass die Formel nicht nur für Maxima gilt, sondern prinzipiell für alle Punkt gleicher Phase.

Für den weiteren Verlauf des Versuchs ist auch die Formel für den Brechungsindex von Luft in Abhängigkeit vom Druck relevant. Wir wenden eine Taylorentwicklung um den Punkt $P_0 = 0$ an und brechen die Entwicklung nach der linearen Ordnung ab.
\begin{equation}
n(P) = n(P_0 = 0) + \frac{\Delta n}{\Delta P }\cdot P = 1 + \frac{\Delta n}{\Delta P }\cdot P 
\label{eq:brechungsindex}
\end{equation}

Dabei ist $n$ der Brechungsindex, $P$ der Druck und $\Delta n $ und $\Delta P$ die jeweiligen Differenzen dieser. Es ist zu diesem Zeitpunkt ungewiss, ob diese Näherung gerechtfertigt ist. Sie vereinfacht aber den Umgang mit dem Brechungsindex da dieser nicht mehr abhängig von der Temperatur ist.

Hier ist auch die angewandte Formel zu nennen, um $\frac{\Delta n}{\Delta p}$ zu berechnen.
\begin{equation}
\frac{\Delta n}{\Delta p} = \frac{\Delta m}{\Delta P }\cdot \frac{\lambda}{2L}
\label{eq:delta_np}
\end{equation}

\clearpage
\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich beschrifteter Skizze
  oder Foto. Beschreibung der Versuchsdurchführung einschließlich
  aller Handgriffe an der Apparatur, verwendeter Bereich des
  Feinsteinstelltriebes.
\end{aufgabe}


Der Aufbau besteht aus einer großen und einer kleinen Magnetplatte, auf der alles sicher platziert werden kann. Die kleine Magnetplatte ist auf die große Gestellt. Alle Bauteile werden auf Magnetfüßen auf den Platten angebracht. Am Anfang des Strahlengangs ist der Laser. Der emittierte Strahl wird über zwei Umlenkspiegel in die Hauptapparatur gespeist. Zwischen diesen steht eine aufweitende Linse. Der Strahl trifft auf einen Strahlteiler, der den Strahl in zwei orthogonale Strahlen teilt. Der eine Strahl trifft wieder auf einen Umlenkspiegel, der andere auf einen Umlenkspiegel, der mit Hilfe einer Mikrometerschraube und einem Hebelarm verstellt werden kann. Beide Strahlen treffen wieder auf den Strahlteiler um dann auf einem Schirm zu treffen. Für den Druckversuch steht noch eine Glasparzelle zur Verfügung, die mit einer Handpumpe evakuiert werden kann. Damit verbunden ist auch ein digitales Druckmessgerät. Der Ständer der Glasparzelle steht schon von Anfang an im Strahlengang, so dass nur die Parzelle selber eingefügt werden muss.  Alle Umlenkspiegel verfügen über zwei Schrauben auf der Rückseite, mit denen der Winkel des Spiegels in der Horizontalen und der Vertikalen eingestellt werden kann.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth, trim=0cm 14cm 0cm 2cm, clip]{ img/394386_2O3_aufbau.pdf}

\caption{Aufbau von oben}
\label{fig:aufbau}
\end{figure}

Zuerst haben wir überprüft, dass die Höhen der einzelnen Bauteile übereinstimmen. Danach haben wir diese, bis auf die Linse, analog zum Aufbau auf den Platten platziert.
Bevor wir Messungen durchgeführt haben, mussten wir erstmal den Aufbau justieren. Wir haben alle Winkel überprüft und dann den Laser angeschaltet. Eine gutes erstes Ziel war es, beide Teilstrahlen wieder zurück in den Laser zu führen. Zuerst haben wir überprüft, ob der Strahl den Strahlteiler trifft und dies gegebenenfalls nachgestellt. Danach haben wir mit Hilfe der Schrauben dafür gesorgt, das die Teilstrahlen zurück in den Laser strahlen. Dabei haben wir einen Teilstrahl zugedeckt, um uns auf einen Strahl konzentrieren zu können. Nachdem wir dies geschafft haben, haben wir die Linse Platziert. Meist haben wir jetzt schon leichte Interferenz auf dem Schirm gesehen und mussten diese vorsichtig in die Schirmmitte bringen. Eigentlich hätte man Kreise sehen müssen, aber mein Interferenzbild war ein Kreuz, welches sehr viel größer war als die Kreise der anderen. Da dies laut Tutor öfter auftritt, aber genauso funktioniert, habe ich darin kein Problem mehr gesehen. Vermutlich lag es an der Ausrichtung des Strahlteilers, wie ich später herausgefunden habe.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_interferenz.jpg}

\caption{Interferenz}
\label{fig:interferenz}
\end{figure}

War alles justiert, haben wir damit begonnen, eine Kalibrierungsmessung  für die Mikrometerschraube durchzuführen. Dafür haben wir uns einen Messbereich von einem Millimeter und einen markanten Punkt in unserer Interferenz ausgesucht. Dann haben wir langsam an der Mikrometerschraube gedreht und alle 10 Maxima die Einstellung dieser notiert, bis wir den Endwert erreicht haben. Diese Messung haben wir dreimal durchgeführt. 

Für die Bestimmung der Wellenlänge des anderen Lasers, haben wir diesen einfach ausgetauscht, gegebenenfalls den Aufbau leicht nachjustiert und genau die gleiche Messung nocheinmal durchgeführt.

Für den letzten Teilversuch haben wir die Glasparzelle eingesetzt und haben uns durch eine Messung der Leckrate bei einem Druck von $\SI{285}{\hecto\pascal}$ davon überzeugt, dass der Aufbau einigermaßen dicht war. Als oberste Grenze wurde uns eine Leckrate von $\SI{1}{\hecto\pascal\per\second} $genannt. Danach haben wir langsam den Druck ausgehend vom Umgebungsdruck verringert und dieses mal bei  jedem Auftreten unseres markanten Punktes den Druck notiert. Diese Messung haben wir 10 mal durchgeführt. Der Mindestdruck war hier ungefähr $\SI{200}{\hecto\pascal} $, um ein Implodieren des Parzelle zu verhindern.


\clearpage
\begin{aufgabe}{Kalibration des Übersetzungsfaktors}
  Führen Sie mehrere Messreihen von jeweils ca.~100 Maxima durch, um
  den Übersetzungsfaktor $k$ des Feinsteinstelltriebes zu
  bestimmen. Tabellieren Sie $s$ in Abhängigkeit der Anzahl der
  durchlaufenen Maxima $m$ und führen Sie für jede Messreihe eine
  lineare Regression durch, um $k$ zu bestimmen. Geben Sie den
  gemittelten Wert für $k$ und seine Messunsicherheit an. 
\end{aufgabe}

\input{img/394386_2O3_tabkapparaw.tex}

Um den Übersetzungsfaktor $k$ zu bestimmen, nutzen wir die Formel 
\begin{equation}
\lambda = 2k \cdot\frac{ \Delta s}{\Delta m}
\label{eq:kappa_reg}
\end{equation}

Hierbei ist $s$ der abgelesene Wert der Mikrometerschraube. Mein Messbereich war zwischen $\SI{7}{\milli\metre}$ und $\SI{8}{\milli\metre}$. Um $\frac{ \Delta s}{\Delta m}$ zu bestimmen, führen wir mit den Messwerten aus \autoref{tab:kappa_raw} eine lineare Regression durch. Als Messfehler auf $s$ nutzen wir die Annahme der Gleichverteilung auf der Skala, also
\begin{equation}
\sigma_s = \frac{\SI{10}{\micro\metre}}{\sqrt{12}}
\label{eq:sigma_s}
\end{equation}

Der Einfachheit halber definiere ich
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}m}{\mathrm{d}s} = b
\label{eq:def_b}
\end{equation}


Unsere Anpassung erfolgt nach dem Modell
\begin{equation}
\chi^2 = \sum_{i=1}^N\frac{ (s_i-(bx+c))^2 }{\sigma_{s_i}^2} 
\label{eq:chiq}
\end{equation}
wobei $s_i$ der gemessene Wert ist und $c$ der Y-Achsenabschnitt.
Damit erhält man folgende Regressionen

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{img/394386_2O3_kappareg1.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:kappa_linreg_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_kappareg2.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:kappa_linreg_2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_kappareg3.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:kappa_linreg_3}
\end{figure}


mit folgenden Parametern 

 \input{img/394386_2O3_tabkappareg.tex}

Die Regressionen mit \chisq{79,56}{12}{6,63}, \chisq{81,83}{14}{5,84} und \chisq{56,7}{14}{4,05} scheinen zwar auf den ersten Blick unzureichend, aber wenn man die jeweiligen Residuen sieht man, dass ganz klar das sogenannte \textit{binning} eingetreten ist, das beim Ablesen einer zu groben Skala, hier in $\SI{10}{\micro\metre} $ Schritten, entsteht. 

Den Fehler auf $k$ berechnen wir mittels Fehlerfortpflanzung 
\begin{equation}
\sigma_{k,stat} = \frac{\lambda}{2} \cdot \frac{\sigma_b}{b^2}
\label{eq:sigma_k}
\end{equation}

Daraus ergeben sich folgende $k$ inklusive statistischer Fehler


\input{img/394386_2O3_tabkappamittel.tex}

Wie man sieht, ist der Wert der letzten Messung nicht mit den anderen beiden verträglich. Aus diesem Grund habe ich mich entschieden, diesen nicht in das gewichtete Mittel mit einfließen zu lassen.  Das gewichtete Mittel aus den ersten beiden Messreihen lautet 
\begin{equation}
k = \frac{\sum_{i=1}^Nk_i/\sigma_{k_i}^2}{\sum_{i=1}^N1/\sigma_{k_i}^2} \pm \frac{1}{\sum_{i=1}^N1/\sigma_{k_i}^2} = 0,048229 \pm 0,000089\, (stat)
\label{eq:kappa_stat}
\end{equation}


Zusätzlich zu unserem statistischen Fehler entsteht durch die Abweichung des Lasers ein systematischer Fehler auf die Messung. Auch dieser lässt sich mittels Fehlerfortpflanzung bestimmen
\begin{equation}
\sigma_{k,sys} = \frac{\sigma_{\lambda}}{2b} = \num{1,0E-6}
\label{eq:sigma_sys}
\end{equation}

Rechnet man den statistischen und systematischen Fehler zusammen mit der Formel 
\begin{equation}
\sigma_{gesamt} = \sqrt{\sigma_{k,stat}^2 + \sigma_{k,sys}^2} = 0,000089
\label{eq:sigma_ges}
\end{equation}
erhalten wir ein 
\begin{equation}
k = 0,048229 \pm 0,000089\, (gesamt)
\label{eq:kappa_ges}
\end{equation}
Der systematische Fehler hat also keine signifikante Auswirkung auf die Messung.

\clearpage
\begin{aufgabe}{Vermessung der Wellenlänge des Nd:YV04-Lasers}
  Tauschen Sie den HeNe-Laser gegen den Nd:YV04-Laser aus und
  bestimmen Sie seine Wellenlänge $\lambda$. Führen Sie dazu mehrere
  Messreihen von jeweils ca.~100 Maxima durch. Tabellieren Sie $s$ in
  Abhängigkeit der Anzahl der durchlaufenen Maxima $m$ und führen Sie
  für jede Messreihe eine lineare Regression durch, um $\lambda$ und
  die zugehörige Messunsicherheit zu bestimmen. Vergleichen Sie Ihr
  Ergebnis mit der Herstellerangabe.
\end{aufgabe}

\input{img/394386_2O3_tablambdaraw.tex}

In \autoref{tab:lambda_raw} sieht man die aufgenommen Werte inklusive Fehler berechnet wie in \autoref{eq:sigma_s}. Um $\lambda$ zu bestimmen, nutzen wir die \autoref{eq:kappa_reg}. Wieder führen wir hierfür eine Regression durch nach dem Modell in \autoref{eq:chiq}. Daraus erhalten wir folgende Regressionsplots

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{img/394386_2O3_lambdaregraw1.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:lambda_linreg_1_raw}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_lambdaregraw2.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:lambda_linreg_2_raw}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_lambdaregraw1.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:lambda_linreg_3_raw}
\end{figure}


mit folgenden Parametern 
 \input{img/394386_2O3_tablambdaregraw.tex}

Leider erkennt man schnell, dass alle 3 Messungen nicht optimal verlaufen sind. Die $\chisq{65,5}{17}{3,85}$, $\chisq{103}{15}{6,87}$ und $\chisq{52,1}{17}{3,07} $ sind alle drei zu groß und die Residuenplots lassen erkennen, dass ich mich anscheinend in allen 3 Messungen verzählt habe. In Messung 1 und 3 bin ich daher auf die Suche nach dem Fehler gegangen und habe herausgefunden, dass ich in Messung 1 anscheinend nach dem 80. Maximum ein Maximum zu wenig gezählt habe und in Messung 3 nach dem 100. Maximum auch ein Maximum zu wenig gezählt habe. Weiterhin habe ich bei beiden Messungen die ersten beiden Werte weggelassen und in der 2. Messung sowohl die ersten 4 als auch die letzten beiden Messpunkte. Diese Werte haben im Zusammenhang mit den anderen Werten keinen Sinn ergeben und deshalb habe ich sie als Fehlmessung interpretiert. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{img/394386_2O3_lambdareg1.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:lambda_linreg_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_lambdareg2.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:lambda_linreg_2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_lambdareg1.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:lambda_linreg_3}
\end{figure}

 \input{img/394386_2O3_tablambdareg.tex}
Die neuen Residuenplots sehen sehr viel sinnvoller aus. Auch die $\chisq{33,13}{16}{2,07} $, $\chisq{32,18}{11}{2,93} $  und $\chisq{30,05}{16}{1,88} $ klingen allesamt plausibler, wenn auch nicht perfekt. Diesmal ist das \textit{binning} stark erkennbar. 

$\lambda$ lässt sich dann mit Hilfe von 
\begin{equation}
\lambda = 2kb
\end{equation}
berechnen und der statistische Fehler durch die Gleichung 
\begin{equation}
\sigma_{\lambda,stat} = 2k\sigma_b
\end{equation}

Daraus ergeben sich aus den 3 Messreihen folgende Werte 

\input{img/394386_2O3_tablambdamittel.tex}

Diesmal sind alle 3 Messwerte miteinander kompatibel und wir können alle drei in das gewichtete Mittel einbeziehen.
\begin{equation}
\lambda = \num{538,15} \pm \num{0,81}\,(stat)\,\si{\nano\metre} 
\end{equation}

Den errechneten Gesamtfehler auf $k$ aus der Aufgabe davor müssen wir als systematischen Fehler mit berücksichtigen. 
\begin{equation}
\sigma_{\lambda,sys} = 2b\sigma_k = \SI{0,096}{\nano\metre}
\end{equation}

Addiert man beide Fehler analog zu \autoref{eq:sigma_ges} erhalten wir 
\begin{equation}
\lambda =  \num{538,15} \pm \num{0,82}\,(gesamt)\,\si{\nano\metre}
\end{equation}

Der Literaturwert des Lasers liegt bei $\SI{532}{\nano\metre}$ und damit $7,5\sigma_{\lambda,gesamt}$ von meinem Messwert entfernt. Der relative Fehler beträgt $\SI{1,1}{\percent} $. Leider war die Messung in Anbetracht der Fehler und dem Umstand, dass ich mich verzählt habe nicht sehr erfolgreich. 

\clearpage
\begin{aufgabe}{Druckabhängigkeit des Brechungsindex von Luft}
  Beschreiben Sie Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung. Führen Sie
  wiederholte Messreihen von $\Delta{}m/\Delta{}p$ durch. Tabellieren
  Sie Ihre Messwerte und bestimmen Sie damit $\Delta{}n/\Delta{}p$
  samt Messunsicherheit. Vergleichen Sie Ihr Ergebnis mit dem
  Literaturwert.
\end{aufgabe}

Wie schon in Aufgabe 2 beschrieben, wird dieses mal eine Glasparzelle in den Strahlengang von einem der Halbstrahlen eingesetzt. Nach einem Test der Leckrate am unteren Grenzbereich der Messung haben wir uns einen markanten Punkt im Interferenzmuster ausgesucht und den Druck langsam verringert. Immer wenn das Muster erneut zu sehen war, wurde der Druck notiert. Diese Messung sollte man mindestens 10 mal durchführen. 

\input{img/394386_2O3_tabpressureraw.tex}

Aufgeführt in \autoref{tab:pressureraw} sind die gemessenen Druckwerte nach $i$ Maxima. Die Zahl in der Kopfzeile beschreibt, die wievielte Messung die Spalte beschreibt.

Für jedes Maximum wurde dann der Mittelwert 
\begin{equation}
\bar{P} = \frac{1}{N}\sum^N_{i=1}P_i
\end{equation}
und die Standardabweichung 
\begin{equation}
\sigma_P = \sqrt{\frac{1}{N-1}\sum^N_{i=1}(P_i-\bar{P})^2 }
\end{equation}
berechnet. Die Unsicherheit auf den Mittelwert wurde mit Hilfe von 
\begin{equation}
\sigma_{\bar{P}} = \frac{\sigma_P}{\sqrt{10}}
\end{equation} 
ausgewertet.


\input{img/394386_2O3_tabdruckmittel.tex}

Um das in \autoref{eq:delta_np} gesuchte $\frac{\Delta n}{\Delta p}$ zu bestimmen, führen wir mit unseren Mittelwerten ein lineare Regression für $ \frac{\Delta P}{\Delta m } = t$ durch. Als Modell nehmen wir die Minimierung von
\begin{equation}
\chi^2 = \sum_{i=1}^N\frac{(\bar{P}_i-(tm+d))^2}{\sigma_{\bar{P}_i}^2}
\end{equation}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_pressurereg.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:pressure_linreg_3}
\end{figure}
 \input{img/394386_2O3_tabpressurereg.tex}
Wie man sieht, ist das \chisq{6,48}{6}{1,08} sehr nah an $1$, weshalb ich von einer gelungenen Messung und Regression ausgehe.
Mit \autoref{eq:delta_np} lässt sich jetzt 
\begin{equation}
\frac{\Delta n}{\Delta p} = \SI{264,7e-9}{\per\hecto\pascal} 
\end{equation} bestimmen.

Der statistische Fehler auf den Wert ergibt sich aus der Fehlerfortpflanzung zu
\begin{equation}
\sigma_{\frac{\Delta n}{\Delta p},stat} = \frac{\sigma_t}{t^2}\cdot\frac{\lambda}{2L} = \SI{1,1e-9}{\per\hecto\pascal}
\end{equation}
Eine systematische Unsicherheit entsteht durch den Fehler auf die Wellenlänge des Lasers, der in der vorherigen Aufgabe bestimmt worden ist. Hier sei kurz gesagt, dass obwohl mein errechneter Wert stark von dem Literaturwert abweicht, ich diesen zur Auswertung benutzt habe.
\begin{equation}
\sigma_{\frac{\Delta n}{\Delta p},sys} = \frac{\sigma_{\lambda,ges}}{t2L } = \SI{0,4e-9}{\per\hecto\pascal}
\end{equation}

Daraus ergibt sich durch quadratische Addition 
\begin{equation}
\frac{\Delta n}{\Delta p} = \num{264,7e-9} \pm \num{1,2e-9}\,\si{\per\hecto\pascal}
\end{equation}

Einen Vergleich mit dem Literaturwert können wir nur durch den Brechungsindex durchführen. Dieser ist bei einem Druck von $\SI{995,2}{\hecto\pascal}$ und einer Temperatur von $\SI{20}{\celsius}$, die an diesem Tag vorherrschten
$n = 1,0002689 $\footnote{\url{https://www.wolframalpha.com}}.
 Mit \autoref{eq:brechungsindex} erhalten wir $n=1,0002634 \pm 0,0000012 $. Hier habe ich zur Orientierung $ \frac{\Delta n}{\Delta p}  \pm \sigma_{\frac{\Delta n}{\Delta p},ges} $ eingesetzt. Meiner Meinung nach kommen wir mit unserer Messung sehr nah an den Literaturwert, vorallem wenn man bedenkt, dass unsere Formel nur eine Näherung nach erster Ordnung ist. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2O3_literaturvergleich.pdf}

\caption{Vergleich Literaturwert mit Berechnung des Brechungsindex}
\label{fig:lit_n}
\end{figure}


\autoref{fig:lit_n} zeigt wie nah unsere Messung am realen Verlauf des Brechungsindex liegt.